\subsubsection{Datenstrukturen}
Um die Maschinenparameter in die Software einpflegen zu können, wird die \textit{MATLAB}-Funktion \verb+createMachine.m+ implementiert. Diese Funktion stellt einen Datentypen zu Verfügung, in dem alle Maschinendaten wie Achsenlänge, Motorparameter und Übersetzungsverhältnis der Achse eingetragen werden. Die von dieser Funktion bereitgestellten Daten werden von den Umrechnungsfunktionen oder auch von der Funktion \verb+moveAxis.m+ genutzt. Die Daten sind strukturell an die Sprache C++ angelehnt. So kann die aktuelle Position der X-Achse z.\,B. mit \verb+Machine.axis.x.pos+, die maximale Achsenlänge der X-Achse mit \verb+Machine.axis.x.length+ abgerufen werden. Der Vorteil hierbei besteht darin, dass der \verb+moveAxis.m+-Funktion nur die gewünschte Achse übergeben werden muss (\verb+Machine.axis.x+) und die Funktion mit den Daten der Achse arbeiten kann. Die Programmierung von Funktionen für jede einzelne Achse entfällt.\\
Der Kanal für die CAN-Kommunikation wird auch in dieser Datenstruktur hinterlegt.\\

\paragraph{Datentypenproblem in MATLAB}
Beim hardwarenahen Programmieren auf Busebene mit \textit{MATLAB} gibt es das Problem, dass die Datentypen \verb+uint+ und \verb+int+ nicht so funktionieren wie zunächst angenommen. Die Problematik dabei ist, dass \textit{MATLAB} ein underflow\footnote{Unterschreiten des zulässigen Zahlenraums} oder ein overflow\footnote{Überschreiten des zulässigen Zahlenraums} nicht zulässt. Dies schlägt sich vor allem auf die Berechnung der Checksumme für das TMCL-Datenpaket nieder. Hierbei wird aktiv mit Overflowarithmetik die Checksumme berechnet.\\
\textit{MATLAB} hingegen belässt bei Überschreitung des Zahlenraums den Wert auf dem Maximalwert und beginnt nicht, wie erwartet, am unteren Ende des Zahlenraumes weiter zu rechnen. Ähnlich verhält es sich mit dem Underflow, wobei hier der Wert auf dem kleinsmöglichen Wert bestehen bleibt.\\
Dieses Problem bei der Checksummenberechnung wurde mithilfe einfacher Datentypmathematik gelöst. Hierbei wird eine 8-Bit Zahl auf eine 16-Bit Zahl aufaddiert. Als Endergebnis wird die 16-Bit Zahl in zwei 8-Bit Zahlen geteilt, wovon das niederwertigere Byte als gewünschte 8-Bit Zahl fungiert.
Da bei der Berechnung der Checksumme nur addiert wird, wird lediglich die Overflowarithmetik benötigt. Um sicher zu gehen, dass auch bei der 16-Bit Zahl kein Umrechnungsfehler vorliegt, muss mit Rechnung (\ref{eq:overflow}) überprüft werden, ob es zu keinem Overflow kommt.

\begin{align}
\label{eq:overflow}
\centering
\begin{split}
uint16_{max} &= 2^{16} = 65536\\
uint8_{max} &= 255\\
\textrm{Anzahl Bytes pro TMCL-Datenpaket} &= 8\\
\implies 8 \cdot uint8_{max} &< uint16_{max}\\
\implies 1785 &< 65536
\end{split}
\end{align}

Da der maximale Wert der Checksumme kleiner ist als der in einer 16-Bit-Zahl mögliche maximale Wert, kann davon ausgegangen werden, dass es zu keinem Overflow kommt. Zwar ist die Checksumme bei der Übertragung mit CAN-Bus nicht notwendig, die Software wird aber sowohl für RS-485 als auch CAN gleichermaßen implementiert.